上次發夢急救檢討

(普通市民碌到最底)
利申返先，唔係想講咩大道理，更加唔係想喺度批評或指教，純粹想借連登依個平台，拋𥖁引玉，引起討論，力求下次進步。希望大家幫推！小弟年資尚淺，見到我有錯嘅認知，都可以幫手指正，互相尊重學習。

我見到，而又值得討論嘅狀況，有三個方面:
一、溝通合作
依一樣嘢，我想講下人手分佈同埋駐站問題，但我經驗不足，咁我純粹講下我見到嘅情況，有補充/更正/評論/建議就交比experienced啲嘅巴絲自由發表了！
第一，錯call/搶case。有時已經夠人但唔夠物資，普通人會統一傳:要first aid/傳傳下錯咗。依種溝通上嘅錯誤，就好似濫用救護車咁款，小則浪費腳骨力，大則所有人衝哂去，令真正需要first aider嘅地方缺人。而搶case，我諗係大家之間嘅不信任。
第二，駐站與游擊。我諗以我所見，定位有點不清，駐站嘅想岀去幫手，游擊嘅有機會帶入站處理，邊啲情況係邊個做，建議IC一早傾一傾個分界區域。

二、物資/傷勢處理
我見到大大小小嘅telegram group都討論緊依個問題，甚至有爭執岀現，我就盡量喺度列岀，同發表下自己嘅愚見！

(i)有乜物資係需要呼籲捐去急救站？
普通嘅NS、水、保礦力、敷料、消毒藥水、ice pack就不談了。但毛巾、m巾、ventolin就有較大討論空間了。咁我講下個人睇法先啦。
個人認為毛巾係需要，發現好多站都係有ice pack冇毛巾，直接敷應該唔太好，有機會過凍。有毛巾就可以用濕毛巾隔一隔，做扭傷嘅case仲可以有compression嘅效果。

m巾方面，主於用於大量岀血，收m巾唔係唔得，不過係無菌敷料充足既情況下，佢既用途就細左，如果要捐，可以呼籲先捐比高危地方嘅first aid站先(順序大約係:煲底➡中信/添美/夏慤➡添馬公園➡海富)。
*根據當日立法會事件
簡單d講，就係去哂hot/warm zone先。大量岀血得嘅都應該唔會行得到去海富，但我見到海富有大量m巾，後來都有浪費情況，所以按zone去收m巾較好。

(ii)Ventolin嚟講，我覺得唔好再收了。每次岀去，ventolin個重要性都吹到好大。實際上，first aider唔應該亂用藥。無錯，ventolin的確可能幫助到催淚彈/胡椒噴霧所引起嘅氣管問題，但喺處理patient時，佢冇哮喘history，又唔firm佢有冇敏感，盲目使用有一定嘅潛在風險。
Do no harm to patient好重要，未確定到用藥是否有份有安全，唔應該用。當然，有專業資格嘅MO/RN評估後，認為可以用嘅都可以。所以我嘅結論係:始終應用性不高，有資格嘅就自備吧，但呼籲去捐，就不了。

(iii)蒸餾水/生理鹽水(簡稱NS)/消毒藥水嘅應用
個人認為決定因素有: 受傷位置同傷口狀況。第一，喺受傷位置上，十分明顯地限制咗用嘅物品。以洗眼為例，洗眼係用NS/distilled water，絕對唔會用消毒藥水。所以做嘅時候，可以留意依個因素。第二，傷口狀況。好深既傷口就最好用NS。正常傷口黎講，三款都可以，因為有研究顯示，水/NS/消毒藥水只要份量足，減低感染既效果其實無咩分別。
• 絕對唔可以用飲過既水洗傷口

(iv)嬰兒洗頭水？
好多人都未知嬰兒洗頭水嘅用法，我喺fb page睇post先學到，大家有興趣可以去睇下[我的救護日誌 - 救護車上的柯南.道爾 ](利申非打手)。
我依家喺度簡單複述返少少概念！胡椒噴霧係油性，而洗頭水解油，再加上嬰兒配方，不澀眼，所以理論上可用於眼中椒嘅人。但我覺得，前線如果覺得work嘅人，就自備吧，急救上我地用返鹽水就足夠了。

(v)處理嘅細節
依一方面就係我私心想提了。無錯，急救講求處理速度，大家心急去幫人，我係理解嘅。但當處理patient時(尤其女生)，好應該顧及一下佢嘅主觀感受同私隱。傳聞有first aider喺展露傷處時，講都唔講聲就除咗人條褲。我無做任何fact check，亦無意起嗰個first aider底然後公審，我只希望呼籲日後做case時，第一，如果有女first aider在場時，女patient盡量交比佢地;第二，盡可能保障病人私隱，可能做野其間搵人幫手遮一遮都得。處理好傷勢外，希望大家都多注意依點。

三、標誌嘅運用
眼見好多人都用紅十字做急救嘅標誌，我都想知大家點諗。以我認知，綠底白十字先係認可嘅急救標誌。我明白普通巿民見到紅十字，就會聯想起急救，但係我覺得唔應該繼續以紅十字作為急救員嘅標誌。因為紅十字係紅十字會專用標誌，用作標明會員身份同保護其成員執行人道工作時嘅人身安全。綠十字既能表明身份，亦減少誤用紅十字，何樂而不為呢？我嘅想法就係咁，唔知大家覺得如何呢？

———————————————————————
[普通市民睇呢度]
大家想買物資我地好歡迎，不過想講番要買咩：
***** : 蒸餾水 (洗傷口同飲都得)
**** ： 生理鹽水，敷料，ice pack
*** ： 消毒藥水，m巾

隔離post 幫推
[置頂] 人人都可以學急救知識

———————————————————————

最後，都辛苦大家嘅付出，即使有唔識處理嘅地方，大家都會包容同樂於討論。遇到嘅partner都超好，無論係醫生,護士定first aider，做到嘅都盡做，對同伴都十分照顧，多謝各位！下次岀去做，都記得注意自身安全，幾人岀，幾人返！各位加油！

自推

推

幫手些牙比你啲親朋戚友

Push

民陣遊行不如由金鐘行返落銅鑼灣

推

琴晚發左個刻骨銘心既夢，想同大家分享一下

push
[MMORPG] HK online補師玩法

重post過 麻煩轉推依個

[急救人入]野餐急救檢討